\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage[UTF8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{here}
\usepackage{listings}
\usepackage[colorlinks=true, pdfstartview=FitV, linkcolor=black, citecolor=blue, urlcolor=blue]{hyperref}
      
\definecolor{blue}{rgb}{0.13,0.29,0.46}
\definecolor{couleur_nom}{HTML}{336633}


\title{V.O.X.} 
\author{The Sandmen}
\date{}

\pagestyle{fancyplain} \lhead{\textit{The Sandmen}} \rhead{\textit{V.O.X.}}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}


\begin{center}
\fontsize{24}{20pt}
\textbf{Cahier des charges}
\end{center}
\begin{center}
\fontsize{16}{20pt}
\textbf{V.O.X. - The Sandmen}
\end{center}


\vspace*{2cm}

\begin{figure}[!h]
\begin{center} \includegraphics[width=1\textwidth]{images/title.png} \end{center}
\end{figure}

\vspace*{5cm}
\par
\begin{flushleft}
\fontsize{16}{21pt}
Adrien \textsc{Ziegler}
(\emph{ziegle\_b})
\newline
Roman \textsc{Sahel}
(\emph{sahel\_r})
\newline
Florian \textsc{Magot}
(\emph{magot\_f})
\newline
Damien \textsc{Fleurisson}
(\emph{fleuri\_d})
\newline
\end{flushleft}

\newpage


\tableofcontents


\chapter{Introduction}

\section{\textcolor{blue}{Pr\'esentation du projet}}

\par Depuis quelques années, certains modèles d’ordinateur sont équipés d’un lecteur d’empreinte digitale qui permet à l’utilisateur de déverrouiller sa machine à l’aide de son pouce. De plus, certaines technologies (encore douteuses) permettent de faire de même à l’aide d’une caméra et de la reconnaissance faciale. Ce n’est pas un hasard si ces technologies deviennent un centre d’intérêt. En effet, la sécurité par le biais de la biométrie est devenue de plus en plus intéressante alors que les techniques de cracking de mots de passe sont de plus en plus puissantes et faciles d’utilisation.
\newline

\par De toute évidence, l’utilisation de caractères précis et propres à chaque individu dans la cryptanalyse est en vogue, notamment du fait de sa fiabilité. C’est de ce point-là qu’est parti le projet. L’idée était la suivante : comment combiner un caractère biométrique et le chiffrement de données ? Si la manipulation de l’image est difficile car elle demande une netteté parfaite (par exemple, l’étude de l’iris demande une qualité d’image infaillible), si celle des empreintes digitales demande un certain matériel et existe déjà à un très haut niveau, celle de la voix laisse plus de marge et est peu utilisée.
\newline

\par L’exemple d’un cas pratique et simpliste serait celui du chiffrement par rotation (dérivée du chiffrement dit de César). Sans revenir sur la notion basique de cet algorithme, le chiffrement par rotation fait « avancer » les lettres, d’un nombre donné, dans la table ASCII. Le ROT-13 (déplacement de 13 dans la table ASCII) de la lettre a (97) donne n (110). Ainsi, le cas pratique de notre projet serait de définir le nombre du ROT par une information extraite de l’enregistrement vocale d’une phrase lue. Par exemple, faire un ROT avec la valeur de la plus haute fréquence extraite dans une phrase lue par un homme pourrait donner un ROT-160, et pour augmenter la difficulté, on peut diviser ce nombre par pi.
\newline

\par Cet exemple est simpliste mais donne une idée de l’utilisation possible de la voix dans le chiffrement. Le but du projet est de créer un programme capable de lire une séquence audio, d’en tirer des variables précises et de les utiliser dans un algorithme de chiffrement. Pour pouvoir accéder aux informations préalablement chiffrées, il faudrait relire la même phrase avec la même voix pour que le programme puisse extraire les mêmes variables et faire le processus inverse.


\section{\textcolor{blue}{Pr\'esentation du groupe}}

\par Damien Fleurisson:
\newline
Troisième projet en groupe, troisième présentation. Inutile de s’attarder, rien n’a réellement changé, si ce n’est mon expérience dans les projets du genre. Après avoir connu un déserteur et un mec mentalement absent, il est bien possible que ce projet soit celui de la rédemption, celui qui me redonnera foi en l’équipe et la confiance avec les autres membres et, qui sait, celui qui assurera ma renommée. Outre mon sentiment positif vis-à-vis de mon groupe, j’ai particulièrement envie de m’investir dans ce projet car il est à traiter en langage C, un langage qui m’a toujours intéressé depuis que j’ai entendu parler de programmation pour la première fois. C’est donc enfin l’occasion de creuser cet aspect et d’en apprendre plus dessus. Par ailleurs, le sujet étant libre, celui que nous avons choisi est de toute évidence très intéressant à mon goût. J’espère que nous serons à la hauteur de celui-ci, mais a priori, c’est ce que nous avons prévu.
\newline

\par Adrien Ziegler:
\newline
Je suis donc \'el\`eve de sp\'e... pour la seconde fois. Etant un redoublant j'ai eu la joie de faire le projet de cartographie l'ann\'ee derni\`ere. Ce projet qui \`a d'ailleurs fini avec un \'echec lamentable m'a permis de rapidement me remettre au cOaml et de me rendre compte que le Ocaml n'est pas mon ami. Néanmoins mon projet d'ocr au début de l'année m'a permit de remettre a jour mes connaissances du Ocaml
\newline
Mon ann\'ee pass\'ee \`a l'\'etranger m'a permit d'\'elargir mes comp\'etences en c++ ainsi qu'en LaTeX.
\newline
Bref, comme tous les sportifs le disent \`a la tv: "Jvais me donner \`a fond pour r\'eussir ce projet, pour moi, ma famille et mes fans!"
\newline


\par Florian Magot:
\newline
C'est parti pour un nouveau projet !
\newline
Projet libre cette fois-ci, ce qui permet toujours une approche moins contraignante, et nouveau langage, le C, qui compl\'etera notre Ocaml ador\'e. Pas d'inqui\'etude donc, le terrain est connu, et le groupe motiv\'e. Le sujet a \'et\'e choisi d'un commun accord, ce qui devrait assurer la motivation de chacun pour la r\'ealisation. 
\newline
De plus, l'exp\'erience accumul\'ee par les membres permettra, je pense, de faire preuve d'une certaine efficacit\'e pour la courte dur\'ee de ce projet. Concernant la technique, le sujet choisi nous confrontera certainement \`a plusieurs d\'efis de taille, mais ce sont ces probl\`emes qui nous feront gagner en exp\'erience.
\newline

\par Roman Sahel:
\newline
Adieu notre cher OCaml, place au C. Ce langage, encore à peine exploré, semble nous réserver des monts et des merveilles qui n’attendent qu’à être découverts par mes compagnons et moi-même. Comme pour les autres projets, je sautille d’impatience à l’idée d’apprendre de nouvelles choses et de réaliser un logiciel opérationnel.
Une présentation brève, il est vrai. Mais place à ce qui importe : le travail !
\newline





\chapter{Etat de l'art}

\par De nombreux algorithmes et techniques existent déjà quant à l’analyse vocale. Cependant quelques-uns sont essentiels.

\section{\textcolor{blue}{Mod\`eles de Markov Cach\'es (MMC)}}


\par En mathématiques, dans le domaine des statistiques, un processus stochastique dont les états futurs peuvent être approximés en se basant sur les états présents et non sur les états passés est appelé processus de Markov. On dit que la propriété de Markov est donc vérifiée si, comme il l’a énoncée, “la distribution conditionnelle de probabilité des états futurs, étant donné les états passés et l'état présent, ne dépend en fait que de l'état présent et non pas des états passés”. On appelle donc un Modèle de Markov Caché (Hidden Markov Model ou HMM en anglais) un modèle statistique dans lequel le système étudié est supposé être un processus de Markov.
\newline

\par Un HMM est un graphe (un automate) probabilisé dans lequel chaque noeud est censé produire un ou plusieurs segments stables ou transitoires du signal vocal. A chaque état, ou noeud, est associée une distribution de probabilité d'émettre un vecteur spectral. L’utilisation des HMM peut être requise, connaissant l’automate, pour calculer la probabilité d’une séquence particulière, ou pour trouver la séquence la plus probable d’états (cachés dans le cas de HMM) qui ont conduit à la génération d’une séquence de sortie donnée (voir l’algorithme de Viterbi). Cependant, un HMM peut aussi retrouver la séquence des états les plus probables qui ont conduit à la séquence de sortie (donnée en paramètre)(voir l’algorithme de Baum-Welch).
\newline

\par Un modèle de Markov caché est composée d’une chaîne interne (non observable), et d’une chaîne externe (observable), qui s'allient pour générer le processus stochastique. La chaîne interne est supposée, pour chaque instant, être dans un état où la fonction aléatoire associée  donne une composante de l'observation. La chaîne interne change d'état en suivant une loi de transition. Les transitions pondérées et les états de ce graphes sont la raison pour laquelle on considère ce modèle comme un automate. L'observateur ne peut voir que les sorties des fonctions aléatoires associées aux états et ne peut pas observer les états de la chaîne interne, d'où le terme de modèles cachés.


\section{\textcolor{blue}{Dynamic time warping (DTW)}}

\par Le décodage en concaténant les modèles élémentaires précédemment appris reconstitue le discours le plus probable. Il s'agit donc d'un pattern matching souvent réalisé par l'algorithme de déformation temporelle dynamique.
\newline

\par La déformation temporelle dynamique est un algorithme permettant de mesurer la similarité entre deux suites qui peuvent varier au cours du temps. Par exemple, des similarités entre des pas dans des vidéos peuvent être détectées même si dans l'une ou l'autre des vidéos le sujet a marché plus rapidement ou plus lentement, ou encore si au cours de l'une ou l'autre le sujet a accéléré ou ralenti. L'algorithme DTW a été exploité dans de nombreux domaines, et peut être appliqué dans toute situation où les données peuvent être transformées en une représentation linéaire. En reconnaissance automatique de la parole, il est nécessaire de tenir compte de vitesses de locution variables.
\newline

DTW est donc une méthode qui recherche un appariement optimal entre deux séries temporelles.

\section{\textcolor{blue}{R\'eseaux de neurones artificiels}}

\par Les réseaux de neurones sont des modèles mathématiques abstraits basés sur le fonctionnement du cerveau et de ses 1011 neurones qui communiquent via des synapses. Malgré cette analogie, la complexité du système utilisé reste infiniment inférieure. Le perceptron multicouche, qui est la structure la plus simple de réseau de neurones artificiel, est composé de neurones d’entrées, de neurones internes et de neurones de sorties. Tous ces neurones sont liés et ces relations sont pondérées : le poids de chacune de ces connections représente à quel point l’entrée contribuera au résultat final. Ainsi, le processus est simple : on fait une somme pondérée de toutes les entrées puis, afin de normaliser et de lisser le résultat, on y applique une fonction d’activation, la fonction sigmoïde par exemple, qui a la particularité d’être continue et dérivable.
\newline

\par L’intérêt majeur d’un réseau de neurones est sa capacité à apprendre. En effet, avant qu’il soit opérationnel et totalement efficace, il faut passer par une phase d’apprentissage. Cette étape consiste à, d’abord, calculer le résultat puis le comparer au résultat voulu. A partir de ces résultats, on va calculer l’erreur de chaque neurone de sortie afin de rétro-propager cette erreur pour modifier les poids et obtenir le résultat demandé.
\newline

\par Ainsi, après cette phase de formation, le réseau de neurones sera capable, seul, de donner des réponses cohérentes et exactes.
\newline

\begin{figure}[!h]
\begin{center} \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/neuron.png} 
\caption{A gauche, les entr\'ee ; Au milieu, les couches internes ; A droite, les sorties}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{\textcolor{blue}{Chiffrement}}

\par Le chiffrement est en cryptographie le procédé qui permet de rendre la compréhension d'un document impossible à toute personne qui n'a pas la clé de (dé)chiffrement. Parmi les nombreux systèmes de chiffrement il en existe deux types : les symétriques et les asymétriques.
\newline
Les premiers utilisent la même clé pour chiffrer et déchiffrer alors que les systèmes asymétriques utilisent des clés différentes : une clé publique, servant au chiffrement, et une clé privée, servant à déchiffrer et étant indéductible à partir de la première.
\newline
Les méthodes les plus connues sont le Triple DES et l'AES pour la cryptographie symétrique, et le RSA pour la cryptographie asymétrique. L’utilisation d'un système symétrique ou asymétrique dépend des tâches à accomplir. La cryptographie asymétrique présente deux intérêts majeurs : elle supprime le problème de transmission sécurisée de la clé, et elle permet la signature électronique. Elle ne remplace cependant pas les systèmes symétriques car ses temps de calcul sont nettement plus longs.

\section{\textcolor{blue}{Solutions retenues}}

\par Les HHM sont très pratiques et très utilisés dans le domaine de la reconnaissance vocale pure, c’est-à-dire l’association entre une phrase vocale et un dictionnaire (vocabulaire) dans le but de retranscrire les mots reconnus pour les comprendre. Cependant, dans le cadre de notre projet,  ce n’est pas vraiment le but que nous cherchons. En effet, nos algorithmes vont extraire des variables d’un échantillon vocal mais ne vont pas se soucier réellement des mots prononcés et ne vont pas essayer de les reconnaître pour les associer à ceux d’un dictionnaire. L’une des principales raisons est la suivante : la phrase destinée à chiffrer les informations ne doit pas être discriminante au niveau de la langue utilisée, or, l’utilisation d’un HMM soulève beaucoup de problèmes quand le vocabulaire excède 1000 mots (ce qui est très discriminant au niveau du nombre de langues disponibles). De plus, notre programme ne sera même pas déterministe au niveau de la phrase utilisée. En effet, il se contentera d’extraire des variables assez discriminantes pour ne pas pouvoir être obtenue à nouveau avec une autre phrase, mais ces variables ne doivent pas forcément être extraites de mots précis. A condition que le son ne soit pas trop banal, pourquoi pas utiliser quelques notes de musique pour chiffre l’information ? Les HMM ne permettraient pas cette flexibilité, et c’est pour ça que nous ne les utiliserons probablement pas.
\newline

\par L’avantage du réseau de neurones sur le HMM est qu’il n’est pas déterministe au niveau des séquences et des vecteurs qu’il peut apprendre. L’utilisation du réseau de neurones permet de se concentrer sur la reconnaissance de motifs et non de mots. Ce qu’il faut garder en tête, c’est que la probabilité pour que les informations extraites de deux enregistrements d’une même phrase soient parfaitement égales est très faible, voire inexistante. En effet, la voix varie sensiblement et faiblement à chaque fois que l’on redit la même chose, même si on s’efforce d’utiliser les mêmes intonations. De ce fait, il faut que notre programme soit assez intelligent pour déceler ces variations comme étant des variations naturelles de la voix et non comme étant des motifs différents. C’est justement là que les réseaux de neurones sont adaptés. De plus, si nous souhaitons pousser la précision au maximum, il faudrait même que le programme soit capable d’identifier la bonne phrase même si elle est lue par quelqu’un...d’enrhumé !
\newline

\par En outre, les réseaux de neurones pourraient servir à alerter l’utilisateur que l’enregistrement est trop simple, trop banal ou trop peu spécial pour pouvoir être utilisé sans risque. Le réseau de neurones pourrait alors extraire les variables et les comparer à des moyennes et des seuils marqués comme “trop banals” et refuser d’utiliser ces variables.
\newline



\chapter{D\'ecoupage du projet}

\section{\textcolor{blue}{R\'epartition des t\^aches}}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 & Roman & Adrien & Damien & Florian \\
\hline
Manipulation du son & & $\times$ & $\times$ & \\
\hline
Analyse du son & & $\times$ & $\times$ &  \\
\hline
Chiffrement & & & $\times$ & $\times$ \\
\hline
Réseau de neurones & $\times$ & & $\times$ & \\
\hline
Interface graphique & $\times$ & & & $\times$ \\
\hline
Site web & $\times$ & $\times$ & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{\textcolor{blue}{Planning de la r\'ealisation}}

\par À titre indicatif, voici donc le planning (sujet à de possibles modifications) pour les trois soutenances :
\newline

\par \textbf{1ère soutenance :}
\begin{itemize}
\item Enregistrement d’un son et sauvegarde de celui-ci
\item Bases d’une interface graphique
\item Ébauche de site web
- Choix des techniques de chiffrement et ébauche d’analyse de son
\end{itemize}

\vspace*{0.5cm}

\par \textbf{2ème soutenance :}
\begin{itemize}
\item Analyse et traitement vocal
\item Implémentation du réseau de neurones
\item Avancée de l’interface et du site web
\item Mise en place du chiffrement
\end{itemize}

\vspace*{0.5cm}

\par \textbf{3ème soutenance :}
\begin{itemize}
\item Fusion de la partie reconnaissance vocale et chiffrement
\item Finalisation et optimisation
\end{itemize}

\vspace*{3cm}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/bd.jpg}
\end{center}
\end{figure}


\chapter{Conclusion}

\par L’objectif est donc de réaliser un programme qui récupère tout d’abord une courte séquence audio, via une entrée de type microphone.
\newline

\par Ensuite, les données de cette séquence sont enregistrées et traitées pour fournir des variables à un algorithme de chiffrement qui se charge de sécuriser un fichier en le rendant illisible.
\newline
\par La deuxième partie du programme consiste donc en une reconnaissance vocale : l’utilisateur enregistre une nouvelle séquence qui est, via un réseau de neurones, comparée à la séquence précédemment enregistrée. Si celle-ci est suffisamment proche, le déchiffrage du fichier pourra se faire et l’utilisateur aura accès au fichier en clair.


\end{document} 